\Subsection{Строение группы $(\Z{/}_{n\Z})^*$}

\noindent{}Как написано выше $|(\Z{/}_{p^k\Z})^*| = \phi(p^k) = p^{k - 1}(p - 1)$

\begin{lemma} В группе $(\Z{/}_{p^k\Z})^*$:
  \begin{enumerate}
  \item $\ord(p + 1) = p^{k - 1}$
  \item Пусть $\langle d \rangle = (\Z{/}_{p\Z})^*$, тогда $\ord d^{p^{k - 1}} = p - 1$ (в $(\Z{/}_{p^k\Z})^*$).
  \item $(p + 1) d^{p^{k - 1}}$~--- первообразный корень по модулю $p^k$, т.е:

    $(\Z{/}_{p^k\Z})^*$~--- циклическая.
  \end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{proof}\slashn

  \begin{enumerate}
  \item Применим лемму выше, $n = p, m = k$.
    
    $(p + 1)^{p^{k - 1}} \equiv 1 + p^k \pmod{p^{k + 1}}$
    
    Тогда $(p + 1)^{p^{k - 1}} \equiv 1 \pmod{p^{k}}$, и значит $p^{k - 1} \divby \ord(p + 1)$
    
    Если $\ord(p + 1) < p^{k - 1}$, то $p^{k - 2} \divby \ord(p + 1)$.
    
    Но по лемме ($n = p$, $m = k - 1$) $(p + 1)^{p^{k - 2}} \equiv 1 + p^{k - 1} \pmod{p^k}$

    \TODO{$p \ne 2$, в лемме}
    
  \item Применим теорему эйлера: $\vphi(p^k) = (p - 1)p^{k - 1}$, значит $d^{p^{k - 1}(p - 1)} = 1$ в $(\Z{/}_{p^k\Z})^*$.

    Это верно так как $\gcd(d,\,p) = 1$ (если $d = 0$, то $\langle d \rangle = (\Z{/}_{p\Z})^*$~--- бред).

    \bigskip
    
    Итак, $p - 1 \divby \ord d^{p^{k - 1}}$
    
    $(d^{p^{k - 1}})^l = 1 \pmod{p^k} \implies d^{lp^{k - 1}} \equiv 1 \pmod{p^k} \implies d^{p^{k - 1}l} \equiv 1 \pmod{p}$
    
    По теореме эйлера, $p^{k - 1}l \divby (p - 1) = \vphi(p) \implies l \divby (p - 1) \implies \ord(d^{p^{k - 1}}) = p - 1$
    
  \item $\ord((p + 1)d^{p^{k - 1}}) =$ (по \hyperref[lm:zring-rpords]{лемме} о взаимнопростых порядках) $= (p - 1)p^{k - 1} = |(\Z{/}_{p^k\Z})^*|$ \qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\noindent{}Обсудим частный случай $p = 2$.

$|(\Z{/}_{2^k\Z})^*| = \vphi(2^k) = 2^{k - 1}$.

Если $k = 1$, то $(\Z{/}_{2\Z})^* = \{1\}$

Если $k = 2$, то $(\Z{/}_{4\Z})^* \simeq C_2$ (просто по тому, что любая группа такого порядка циклическая).

\begin{lemma} В группе $(\Z{/}_{p^k\Z})^*$, при $k \ge 2$:\slashn
  \begin{enumerate}
  \item $m \in \N \setminus \{1\} \implies 5^{2^{m - 2}} - 1 \equiv 2^m \pmod{2^{m + 1}}$
  \item В $(\Z{/}_{2^k\Z})*$:
    \begin{itemize}
    \item $\ord(-1) = 2, \ord(5) = 2^{k - 2}$
    \item $\langle -1 \rangle \cap \langle 5 \rangle = \{1\}$
    \end{itemize}
  \item $(\Z{/}_{2^k\Z})^* \simeq C_2 \times C_{2^{k - 1}}$.
  \end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{proof}
  \TODO{Очень плохо}
  \begin{enumerate}
  \item $\ord 5 = 2^{k - 2}$ в $(\Z{/}_{2^k\Z})^*$, подставим в лемму ?? $m = k$:

  $5^{2^{k - 2}} \equiv 1 \pmod{2^k}$.

  Если порядок $5$ меньше $2^{k - 2}$, то он~-- меньшая степень $2$, тоесть:

  $5^{2^{k - 3}} \equiv 1 \pmod{2^k}$.

  Но $5^{2^{k - 3}} \equiv 1 + 2^{k - 1} \pmod{2^k}$, подставить в лемму $m = k - 1$.

  Значит $\ord 5 = 2^{k - 2}$, $\ord (-1) = 2$, если показать теперь пункт $2$ в критерии о разл, то третий пункт мы тоже получим.
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{theorem} Пусть $n \in \N$, $n = p_1^{k_1} \cdot \ldots \cdot p_l^{k_l}$, где $p_i$~--- различны.

  Причём если $n \divby 2$, то $p_1 = 2$.

  Тогда:

  $(\Z{/}_{n\Z})^* \simeq \begin{cases}
    C_{p_1^{k_1 - 1}(p_1 - 1)} \times \ldots \times C_{p_l^{k_l - 1}(p_l - 1)} & n \cancel{\divby} 2 \lor n \divby 4, n \cancel{\divby} 8\\
    C_{p_2^{k_2 - 1}(p_2 - 1)} \times \ldots \times C_{p_l^{k_l - 1}(p_l - 1)} & n \divby 2, n \cancel{\divby} 4\\
    C_2 \times C_{2^{k_1 - 2}} \times C_{p_2^{k_2 - 1}(p_2 - 1)} \times \ldots \times C_{p_l^{k_l - 1}(p_l - 1)} & n \divby 8
  \end{cases}$
\end{theorem}

\begin{proof}
  Знаем, что $(\Z{/}_{n\Z})^* \cong \times_i (\Z{/}_{p_i^{l_i}\Z})^*$.

  Собираем всё выше сказанное и раскрываем каждый множитель в прямом произведении, $p_i = 2$ по-особому.
\end{proof}

\begin{theorem}
  $(\Z{/}_{n\Z})^*$ циклическая $\iff$ выполнено одно из:
  \begin{itemize}
    \item $n = p^{k}$, $p$~--- простое, $p \ne 2$
    \item $n = 2 p^k$, $p$~--- простое, $k \in \N \sqcup \{0\}$.
    \item $n = 4$
  \end{itemize}
\end{theorem}

\begin{proof} Следствие справа налево получается если подставить в предыдущую теорему.

  Следствие слева направо:

  Пусть в $n$ входят простые $p, q > 2$ в степени $a$, $b$. Но тогда в разложение $(\Z{/}_{n\Z})^*$ входит $C_{p^{a - 1}(p - 1)}$ и $C_{q^{b - 1}(q - 1)}$.

  Но $C_{ab} \cong C_a \times C_b \iff \gcd(a, b) = 1$, а взаимной простой тут не пахнет: $\gcd(p - 1, q - 1) \divby 2$.
\end{proof}

% Интересное замечание, забъём на него для ясности.
%$\gcd(a,\,n) = 1$. $a^{\vphi(n) = 1} \equiv 1 \pmod{n}$

\begin{definition}
  Функция Карлмайка $\lambda\colon \N \to \N$.

  $\lambda$~--- экспонента группы $(Z{/}_{n\Z})^*$

  $\vphi(n) \divby \lambda(n)$, пусть $n = p_1^{k_1} \cdot \ldots \cdot p_l^{k_l}$
\end{definition}
\begin{theorem}\slashnss
  \begin{enumerate}
  \item Если $n \cancel\divby{8}$, то $\lambda(n) = \lcm\limits_{1 \le i \le l} (p_i^{k_i - 1}(p_i - 1))$

  \item Если $n = 2^k m$, где $k \ge 3$, a $m\cancel\divby{2}$,
    то $\lambda(n) = \lcm(\lcm\limits_{1 \le i \le l} (p_i^{k_i - 1}(p_i - 1)), 2^{k - 2})$
    
  \item Если $\gcd(a,\,n) = 1$, то $a^{\lambda(n)} \equiv 1 \pmod{n}$.
  \end{enumerate}
\end{theorem}
  
\begin{proof}\slashnss
  \begin{enumerate}
  \item Смотрите предыдущую теорему
  \item Смотрите предыдущую теорему
  \item Так как $\gcd(a,\,n) = 1$, то $(a \in Z{/}_{n\Z})^*$, но $\lambda(n)$~--- экспонента этой группы.
  \end{enumerate}
\end{proof}
  
\Subsubsection{Тест ферма на простоту}

$n$~--- простое $\implies a^{n - 1} \equiv 1 \pmod{n}$ ($(a,\,n) = 1$, $1 < a < n$).

$T \subseteq \Z{/}_{n\Z} \setminus \{0\}$~--- множество тех $a$, для которых тест пройден.

1) Если $n$~--- простое, то $T = (\Z{/}_{n\Z})$

2) $|T|{/}\phi(n)$~---?

Тест Ферма $T = \{a \mid a^{n - 1} \equiv 1 \pmod{n}\}$

\begin{definition}
  Составные числа $n$, такие что $|T_n| = \phi(n)$ называются псевдо-простыми для данного теста.
\end{definition}

\begin{definition} Числа Карлмайкла~--- псевдопростые числа для теста ферма.
\end{definition}

Наименьшее число Карлмайкла~--- это $561$.

Тест Эйлера:

Незачем тестировать чётные числа c ними и так всё ясно. Давайте тестировать только нечётные.

$T = \{a \mid a^{\frac{n - 1}{2}} \equiv 1 \pmod{n}\}$

Увы тоже есть псевдопростые. Пример: $1729$

$\sup \frac{T}{\phi(n)} \le \frac{1}{k}$

Если составное, то вероятность детектирования через $10$ запусков: $1 - \frac{1}{k^{10}}$
